\section{Analisi complessa}
\subsection{Numeri complessi}
\begin{definition}[Forma algebrica di un numero complesso]
	\[
		z=x+iy \qquad i=\sqrt{-1}
	\]
	I numeri reali $x$ e $y$ sono detti rispettivamente parte reale e coefficiente dell'immaginario di $z$
	\[
		x = \mathrm{Re} z \quad y = \mathrm{Im} z
	\]
\end{definition}

Sia $w$ un altro numero complesso
\[
	w = u+iv
\]
\begin{definition}[somma]
	\[
		z+w = (x+u)+i(y+v)
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[prodotto]
	\[
		z\cdot w = (xu-yv)+i(yu+xv)
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[opposto]
	\[
		-z=-x-iv
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[reciproco]
	\[
		z^{-1} = \frac{x}{x^2+y^2}-i \frac{y}{x^2+y^2} \qquad z \neq 0
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[coniugio]
	\[
		z=x+iy \to \overline{z} = x - iy
	\]
	\[
		\begin{split}
			\overline{\overline{z}} = z\\
			\overline{z+w} = \overline{z} + \overline{w}\\
			\overline{z\cdot w} = \overline{z} \cdot \overline{w}\\
			z\overline{z} = |z|^2
		\end{split}
	\]
\end{definition}
\begin{proposition}
	i complessi non sono un campo ordinabile
\end{proposition}
\begin{definition}[modulo $z$]
	\[
		|z| = \sqrt{x^2+y^2} = \sqrt{ \Re(z)^2 + \Im(z)^2}
	\]
	\[
		|z| = 0 \iff z = 0
	\]
	per $z \neq 0$ si ha
	\[
		z \frac{\overline{z}}{|z|^2} = 1 \implies z^{-1} = \frac{\overline{z}}{|z|^2}
	\]
	\[
		|z \cdot w| = |z| \cdot |w|
	\]
\end{definition}
valgono le relazioni
\[
	\Re(z) = \frac{z+\overline{z}}{2} \qquad \Im(z)= \frac{z-\overline{z}}{2i}
\]
\begin{definition}[Disuguaglianza triangolare]
	\[
		|z+w| \leqslant |z| + |w|
	\]
\end{definition}
\begin{proof}
	Premettiamo
	\[
		\begin{split}
			|\Re(z) | \leqslant |z|\\
			| \Im(z) | \leqslant |z|\\
			|z| = |\overline{z}|
		\end{split}
	\]
	Allora
	\[
		\begin{split}
			&|z+w|^2 = (z+w) \overline{(z+w)} = (z+w)(\overline{z} + \overline{w}) =\\
			&|z|^2 + z \overline{w} + w \overline{z} + |w|^2 = |z|^2 + z \overline{w} + \overline{\overline{w \overline{z}}} + |w|^2 = \\
			&|z|^2 + z \overline{w} + \overline{z \overline{w}} + |w|^2 = |z|^2 + 2\Re(z \overline{w}) +  |w|^2 \leqslant |z|^2 + 2|z \overline{w}| + |w|^2 = \\
			&|z|^2 + 2 |z| |w| + |w|^2 = (|z|+|w|)^2
		\end{split}
	\]
\end{proof}
\begin{definition}[forma polare numeri complessi]
	\[
		z = r(\cos \theta + i \sin \theta) = re^{i\theta}
	\]
	dove $r = |z|$ e
	\[
		\theta = \begin{dcases}
			\arctan \frac{y}{x}       & x > 0 \\
			\arctan \frac{y}{x} + \pi & x < 0 \\
		\end{dcases}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Potenza]
	\[
		z^n = r^n e^{in\theta}
	\]
	il numero non cambia se a $\theta$ si sostituisce $\theta + 2k\pi$\\
	argomento principale $\theta \in (-\pi,\pi]$
\end{definition}
\begin{definition}[Radice $n$-esima]
	$w$ è la radice $n$-esima di $z$ se $w^n = z$
	allora
	\[
		\begin{gathered}
			w = |w|e^{i\varphi} \qquad z = |z|e^{i\theta}\\
			w^n = |w|^n e^{in\varphi} = |z|e^{i\theta}\\
			\begin{dcases}
				|w|^n = |z|       \\
				n\varphi = \theta \\
			\end{dcases}\\
			\begin{dcases}
				|w| = \sqrt[n]{|z|}                                         \\
				\varphi_n = \frac{\theta}{n}+\frac{k}{n}2\pi \quad k \in \Z \\
			\end{dcases}
		\end{gathered}
	\]
\end{definition}

\begin{definition}
	Per $z \in \C$ definiamo
	\[
		\begin{gathered}
			\cos z = \frac{e^{iz}+e^{-iz}}{2}\\
			\sin z = \frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}\\
			\cosh z = \frac{e^{z}+e^{-z}}{2}\\
			\sinh z = \frac{e^{z}-e^{-z}}{2}\\
		\end{gathered}
	\]
\end{definition}

\begin{proposition}
	$e^z$ è periodica con periodo $2\pi$
\end{proposition}

\begin{definition}[Logaritmo]
	\[
		e^z = e^x (\cos y + i \sin y) = r( \cos \theta + i \sin \theta) \iff x = \ln r, y=\theta + 2k\pi
	\]
	Un numero complesso ha infiniti logaritmi
	\[
		\ln z = \ln |z| + i(\arg z + 2k\pi)
	\]
\end{definition}
\subsection{Successioni}
\begin{definition}[Successioni]
	successioni $c_n$, $n \in \N$ di numeri complessi, applicazione di $\N \in \C$\\
\end{definition}
\begin{definition}[Limite di successioni]
	La successione $c_n$, $n \in \N$ ha limite $c \in \C$ se $\forall \varepsilon > 0, \exists n_{\varepsilon} \in \N$ tale che $\forall n > n_{\varepsilon}$ si ha $|c_n - c| < \varepsilon$
	\[
		\lim_{n \to +\infty} c_n = c
	\]
	vale
	\begin{itemize}
		\item
		      \[
			      \lim_{n \to +\infty} c_n = c \iff \begin{dcases}
				      \lim_{n \to +\infty} \Re(c_n) = \Re(c) \\
				      \lim_{n \to +\infty} \Im(c_n) = \Im(c) \\
			      \end{dcases}
		      \]
		\item
		      \[
			      \lim_{n \to +\infty} c_n = c \iff \lim_{n \to +\infty} |c_n - c | = 0
		      \]
	\end{itemize}
\end{definition}
\subsection{Differenziabilità}
\begin{definition}[Derivabilità]
	Dato $z_0 \in \C$ e $f:\C \to \C$ se esiste finito il limite del rapporto incrementale
	\[
		\lim_{\Delta z \to 0} \frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z} = f^{\prime}(z_0)
	\]
	La funzione è derivabile
\end{definition}
\begin{definition}[Condizioni di Cauchy-Riemann]
	Se $f(z)=u(x,y)+iv(x,y)$ soddisfa
	\[
		\begin{dcases}
			\pdv{u}{x} = \pdv{v}{y}  \\
			\pdv{u}{y} = -\pdv{v}{x} \\
		\end{dcases}
	\]
	Allora è differenziabile\\
	In forma complessa
	\[
		i\pdv{f}{x}=\pdv{f}{y}
	\]
\end{definition}
\paragraph{Derivazione}
\[
	\frac{f(z_0+\Delta z) - f(z_0)}{\Delta z} = \frac{u(x_0+\Delta x, y_0 + \Delta y) -u(x_0,y_0)}{\Delta x + i\Delta y} + i \frac{v(x_0+\Delta x, y_0 + \Delta y)-v(x_0,y_0)}{\Delta x + i \Delta y}\\
\]
Assumiamo che la $f(z) = u(x,y) + iv(x,y)$ sia derivabile. sia $z_0 \in \C$
\[
	\begin{gathered}
		(\Delta x, 0) \to (0,0) \qquad (0, \Delta y) \to  (0,0)\\
		\lim_{\Delta x \to 0} \frac{u(x_0+\Delta x, y_0)-u(x_0,y_0)}{\Delta x} + i \frac{v(x_0 + \Delta x,y_0) - v(x_0,y_0)}{\Delta x} = u_x(x_0,y_0)+iv_x(x_0,y_0)\\
		\lim_{\Delta y \to 0} \frac{u(x_0, y_0+\Delta y)-u(x_0,y_0)}{i\Delta y} + i \frac{v(x_0,y_0+ \Delta y) - v(x_0,y_0)}{i\Delta y} = \frac{u_y(x_0,y_0)}{i}+v_y(x_0,y_0)\\
	\end{gathered}
\]
Uguagliando i limiti deduciamo le condizioni di Cauchy-Riemann
\[
	\begin{dcases}
		u_x(x_0,y_0) = v_y(x_0,y_0)  \\
		u_y(x_0,y_0)= - v_x(x_0,y_0) \\
	\end{dcases}
\]
\begin{theorem}
	siano $u(x,y)$ e $v(x,y)$ due funzioni differenziabili e soddisfacenti le condizioni di Cauchy-Riemann in un insieme aperto $A$ $f$ è olomorfa in $A$
\end{theorem}
\begin{definition}
	Se $f$ è olomorfa in $\C$, allora $f$ si dice intera
\end{definition}
\begin{proposition}
	La derivata complessa di una funzione olomorfa è continua
\end{proposition}
\begin{proposition}
	\label{derivate}
	Se $f$ è olomorfa in $A$, $f$ ammette in $A$ derivate di qualsiasi ordine
\end{proposition}
\begin{definition}[Funzione analitica]
	Una funzione analitica è una funzione localmente espressa da una serie di potenze convergente
\end{definition}
\begin{proposition}
	Una funzione derivabile in senso complesso in un aperto $A$ è analitica per \ref{derivate}
\end{proposition}
\begin{definition}[Funzione armonica]
	Una funzione $f$ si dice armonica se
	\[
		\laplacian f = 0
	\]
\end{definition}
\begin{theorem}[funzioni armoniche coniugate]
	La parte reale e la parte immaginaria di una funzione olomorfa sono funzioni armoniche\\
	$u$ e $v$ si dicono armoniche coniugate
\end{theorem}
\begin{proof}
	Dalle equazioni di Cauchy-Riemann
	\[
		u_x = v_y, \quad u_y = -v_x
	\]
	derivando
	\[
		\begin{dcases}
			u_{xx} = v_{yx}  \\
			u_{xy} = v_{yy}  \\
			u_{yx} = -v_{xx} \\
			u_{yy} = -v_{xy} \\
		\end{dcases}
	\]
	segue
	\[
		u_{xx}+u_{yy}=v_{yx}-v_{xy}
	\]
	\[
		v_{xx}+v_{yy} = u_{xy}-u_{yx}
	\]
	Per il teorema di schwarz \ref{schwarz}
	\[
		u_{xy} = u_ {yx}, \quad v_{xy}=v_{yx}
	\]
	segue
	\[
		u_{xx}+u_{yy}=0
	\]
	\[
		v_{xx}+v_{yy} = 0
	\]
\end{proof}
\begin{theorem}[Principio del massimo per funzioni armoniche]
	Sia $\Omega$ un insieme aperto e limitato di $\R^2$, e sia $f \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$ una funzione armonica.\\
	Sia
	\[
		M = \mathrm{max} \{ f(x,y), (x,y) \in \partial \Omega \}
	\]
	\[
		m = \mathrm{min} \{ f(x,y), (x,y) \in \partial \Omega \}
	\]
	Allora
	\[
		m \leqslant f \leqslant M \quad (x,y) \in \overline{\Omega}
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Osserviamo che somma e differenza di funzioni armoniche sono armoniche\\
	Dimostreremo
	\[
		f \leqslant M \quad (x,y) \in \overline{\Omega}
	\]
	La dimostrazione si basa sullo studio della funzione
	\[
		g_\varepsilon (x,y) = f(x,y) + \varepsilon (x^2+y^2) \quad (x,y) \in \overline{\Omega} \quad \varepsilon > 0
	\]
	$g_\varepsilon \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$
	\[
		\laplacian g_\varepsilon (x,y) = \laplacian f(x,y) + 4\varepsilon = 4\varepsilon > 0
	\]
	Allora non ci sono punti di massimo locali interni per $g_\varepsilon$, infatti in tali punti risulterebbe
	\[
		\laplacian g_\varepsilon (x_\varepsilon, y_\varepsilon) \leqslant 0
	\]
	dato che per un massimo locale
	\[
		f_{xx}f_{yy} - f_{xy}^2 > 0 \quad f_{xx} < 0
	\]
	quindi $f_{xx} < 0 $ e $f_{yy} < 0$\\
	Allora se $(x,y) \in \overline{\Omega}$ si ha
	\[
		g_\varepsilon (x,y) \leqslant \mathrm{max} \{ f(x,y) + \varepsilon (x^2+y^2), (x,y) \in \partial \Omega \}
	\]
	Ricordiamo che per ipotesi $\overline{\Omega}$ è limitato, si ha che
	\[
		\exists L : \sqrt{x^2+y^2} \leqslant L \quad (x,y) \in \overline{\Omega}
	\]
	Se $(x,y) \in \overline{\Omega}$
	\[
		g_\varepsilon(x,y) \leqslant \mathrm{max} \{ f(x,y) + \varepsilon L^2, (x,y) \in \partial \Omega \} = M+\varepsilon L^2
	\]
	Ossia
	\[
		f(x,y) + \varepsilon (x^2+y^2) \leqslant M+\varepsilon L^2
	\]
	Per $\varepsilon \to 0$
	\[
		f(x,y) \leqslant M
	\]
\end{proof}
\begin{theorem}[Teorema del massimo modulo]
	Se una funzione $f(z)$ è analitica in un insieme aperto e connesso $D$ allora $|f(z)|$ ammette un massimo in $D$ se e solo se $f(z)$ è una funzione costante
	\begin{corollary}
		Se $f(z)$ è una funzione analitica non costante in un aperto connesso e limitato $D$ e continua sul bordo $\partial D$ il valore massimo di $|f(z)|$ su $\overline{D}$ è assunto su $\partial D$
	\end{corollary}
\end{theorem}
\begin{theorem}[Teorema fondamentale dell'algebra]
	Sia $f(z)=a_0+a_1 z+ \ldots + a_n z^n$ un polinomio non costante a coefficienti complessi, allora $\exists z_0$ tale che $f(z_0)=0$
\end{theorem}
\begin{proof}
	possiamo assumere $a_n \neq 0$, per assurdo assumiamo $f(z) \neq 0 \, \forall z \in \C$
	allora si ha
	\[
		\lim_{|z| \to +\infty} \frac{1}{f(z)} = 0
	\]
	Fissato $c \in C$, esiste un numero reale positivo $R$ tale che
	\[
		\frac{1}{|f(z)|} < \frac{1}{|f(c)|} \qquad \forall z: |z| \geqslant R
	\]
	Possiamo prendere $|c| < R$. sia $K$ il disco chiuso di centro $0$ e raggio $R$.
	$\frac{1}{|f(z)|}$ è continua in $K$ (chiuso e limitato), essa possiede un massimo in un punto $w \in K$, il punto non può appartenere a $\partial K$, quindi $w$ è interno a $K$ dal principio del massimo modulo segue che $\frac{1}{f(z)}$ è costante e quindi $f(z)$ è costante, che è in contraddizione con le ipotesi
\end{proof}
\begin{definition}[Singolarità isolata]
	Siano $A$ un insieme aperto e $f$ una funzione olomorfa in $A\setminus \{z_0\}$ si dice che $z_0$ è una singolarità isolata se esiste un intorno $I$ di $z_0$ contenuto in $A$ in cui $f$ è olomorfa in $I\setminus \{z_0\}$
\end{definition}
Una funzione non analitica in un punto non si può rappresentare in serie di taylor in un intorno di quel punto ma può essere rappresentata in serie di Laurent
\begin{definition}[Serie di Laurent]
	\[
		f(z) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} a_n (z-z_0)^n
	\]
	con
	\[
		a_n = \frac{1}{2\pi i} \oint_\gamma \frac{f(z)}{(z-z_0)^{n+1}} \mathrm{d}z
	\]
	$\gamma$ è percorsa in senso antiorario
	La parte della serie che contiene gli indici negativi si chiama parte principale, quella con gli indici positivi parte regolare.
\end{definition}
Classificazione singolarità
\begin{itemize}
	\item Singolarità eliminabile:\\
	      Una singolarità isolata $z_0$ si dice eliminabile se esiste il limite
	      \[
		      \lim_{z \to z_0} f(z) = \ell \in \C
	      \]
	      equivalentemente se i termini $a_{-k}$ della serie di Laurent sono nulli pre $k \geqslant 1$
	\item Polo:\\
	      $z_0$ si dice polo se $\exists n \in \N, n > 0$ tale che
	      \[
		      \lim_{z \to z_0} (z-z_0)^n f(z) = \ell \in \C \quad \ell \neq 0
	      \]
	      $n$ si dice ordine o molteplicità del polo, se $n=1$  il polo si dice semplice
	      oppure se esiste un numero finito di $a_{-k}$ con $k \geqslant 1$ diversi da $0$

	\item Singolarità essenziale:\\
	      Una singolarità isolata $z_0$ si dice essenziale se la serie di Laurent presenta infiniti $a_{-k}$ non nulli ($k \geqslant 1$)
\end{itemize}
\begin{definition}[Funzione meromorfa]
	Una funzione definita in un aperto $A \subset \C$ olomorfa in tutto $A$ ad eccezione di alcune singolarità isolate si dice meromorfa se tali singolarità non sono essenziali
\end{definition}
\subsection{Integrali}
Circonferenza di centro $(x_0,y_0)$ e raggio $R$
\[
	C : \begin{dcases}
		x = x_0 + R\cos t  \\
		y = y_0 + R \sin t \\
	\end{dcases}
	\quad t \in [0,2\pi]
\]
Nel piano complesso
\[
	z(t) = z_0 + R e^{it} \quad t \in [0, 2\pi]
\]
\begin{definition}
	Sia $f(z) \in C^0(A)$, $A$ aperto e connesso in $\C$, consideriamo un arco di curva regolare di estremi $z_0$ e $z_1$, $\mathcal{C}(z_0,z_1)$ di equazione $z = z(t) = x(t) + iy(t)$ vi è una corrispondenza biunivoca fra il punto $P \in \mathcal{C}$ e il parametro $t \in (t_0,t_1)$, $z(t) \in C^1(A)$
	\[
		\int_{\mathcal{C}(z_0,z_1)} f(z) \dd z = \int_{t_0}^{t_1} f(z(t)) z'(t) \dd t
	\]
\end{definition}
Integrale su una circonferenza raggio $R$, centro l'origine
\[
	\oint_{+\mathcal{C}} f(z) \dd z = i \int_0^{2\pi} f(Re^{i\theta}) e^{i\theta} R\dd \theta
\]
Con $+\mathcal{C}$ si indica il verso antiorario di percorrenza\\
Un integrale nel campo complesso si può intendere come un integrale di forme differenziali in due variabili, $f(z) = f(x,y)$, $\dd z = \dd x + i \dd y$
\[
	\int_{\mathcal{C}} f(z) \dd z = \int_{\mathcal{C}} f(x,y) \dd x + i f(x,y)\dd y
\]
Dato che $f(z) = u(x,y) + i v(x,y)$
\[
	\int_{\mathcal{C}} (u(x,y)+i v(x,y)) \dd x + i(u(x,y)-v(x,y))\dd y
\]
\begin{proposition}
	L'integrale di una funzione olomorfa su un dominio semplicemente connesso non dipende dal percorso scelto
\end{proposition}
\begin{theorem}[Disuguaglianza di Darboux]
	Il modulo dell'integrale di una funzione, lungo una curva del piano complesso, è sempre minore o uguale del massimo valore in modulo della funzione, moltiplicato per la lunghezza della curva. In maniera più formale, per l'integrale curvilineo di una funzione $f(z)$ lungo la curva $\gamma \subset \mathbb{C}$ la disuguaglianza di Darboux è la seguente:
	$$
		\left|\int_{\gamma} f(z) \dd z\right| \leq \int_{\gamma}|f(z)| \dd z \leq M \cdot l
	$$
	dove $M$ è il massimo valore in modulo assunto dalla funzione lungo la curva, $l$ è la lunghezza della curva.
\end{theorem}
\begin{proof}
	\[
		|\dd z| = \sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}\dd t
	\]
	\[
		\begin{gathered}
			I = \int_{\gamma} f(z) \dd z \\
			|I| = \left| \int_{\gamma} f(z) \dd z \right| \quad I = |I|e^{i\omega} \implies |I| = Ie^{-i\omega}\\
			|I| = Ie^{-i\omega} = \int_{t_0}^{t_1} e^{-i\omega} f(z(t))z'(t) \dd t \quad z(t_0) = z_0, z(t_1) = z_1
		\end{gathered}
	\]
	Poniamo
	\[
		e^{-i\omega}f(z)z'(t) = u(t)+iv(t)
	\]
	Poiché $|I|$ è reale
	\[
		\int_{t_0}^{t_1} v(t) \dd t = 0
	\]
	quindi
	\[
		\int_{t_0}^{t_1} |u(t)| \dd t \leq \int_{t_0}^{t_1} \sqrt{u^2(t)+v^2(t)} \dd t=\int_{t_0}^{t_1} |f(z(t))| |z'(t)|\dd t = \int_\gamma |f(z)| |\dd z|
	\]
\end{proof}
\begin{proposition}
	In termini di forme differenziali abbiamo che la forma differenziale
	\[
		f(z)\dd z = (u(x,y)+iv(x,y))\dd x + (iu(x,y)-v(x,y))\dd y
	\]
	è chiusa se valgono le condizioni di Cauchy-Riemann, ed è esatta solo se il dominio è semplicemente connesso
\end{proposition}
\begin{theorem}
	Ogni funzione olomorfa in un aperto $A$ semplicemente connesso è dotata di primitiva anch'essa olomorfa
\end{theorem}
\begin{proof}
	\[
		\omega = f(x,y)\dd x + i f(x,y) \dd y
	\]
	\[
		f_y=if_x=(if)_x \quad \forall z \in A
	\]
	da cui ricaviamo che $\omega$ è chiusa. essendo A semplicemente connesso, $\omega$ è esatta. ammette primitiva per definizione di primitiva.\\
	$iF_x = if = F_y$ mostra l'olomorfia di $F$.
\end{proof}
Consideriamo ora l'integrale di $f(z)=(z-z_0)^m$ lungo $\gamma (t) = z_0+e^{it},\, 0\leq t \leq 2\pi$
\[
	\begin{gathered}
		\int_\gamma (z-z_0)^m \dd z = \int_0^{2\pi} (e^{it})^m i e^{it}\dd t =\\
		i\int_0^{2\pi} e^{i(m+1)t} \dd t = \begin{dcases}
			2\pi i & m = -1            \\
			0      & \text{altrimenti}
		\end{dcases}
	\end{gathered}
\]
Caso particolare:
\[
	\oint_C \frac{1}{z} \dd z \qquad C = e^{it} \, 0 \leq t \leq 2\pi
\]
\[
	\begin{gathered}
		z(t) = e^{it} \qquad \dv{z}{x} = ie^{it} \, t \in [0,2\pi]\\
		\oint_C \frac{1}{z} \dd z = \int_0^{2\pi} \frac{1}{e^{it}} i e^{it} \dd t = i\int_0^{2\pi} \dd t = 2\pi i
	\end{gathered}
\]
\begin{theorem}[Teorema integrale di Cauchy]
	\label{teorema integrale Cauchy}
	Il teorema integrale di Cauchy afferma che data una funzione olomorfa $f: A \to \C$,definita su un dominio $A$ semplicemente connesso, per ogni curva chiusa e regolare a tratti $\gamma$
	\[
		\oint_\gamma f(z) \dd z = 0
	\]
	In termini di forme differenziali abbiamo che la forma differenziale
	è una forma differenziale chiusa se valgono le condizioni di
	Cauchy-Riemann ed esatta se il dominio è semplicemente connesso
\end{theorem}

\begin{theorem}[Teorema di morera]
	se $f(z)$ è una funzione continua in un dominio aperto $A$ e se
	\[
		\oint_\gamma f(z) \dd z = 0
	\]
	per ogni curva rettificabile chiusa $\gamma$ tutta contenuta in $A$, allora la funzione $f(z)$ è olomorfa in $A$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sia $f: A \rightarrow \mathbb{C}$ una funzione olomorfa definita su un dominio $A$ semplicemente connesso. Se $\gamma_{1}, \gamma_{2}$ sono due curve regolari a tratti in $A$ che congiungono due punti $P$ e $Q$, allora:
	$$
		\int_{\gamma_{1}} f(z) \mathrm{d} z=\int_{\gamma_{2}} f(z) \mathrm{d} z
	$$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Sia $\gamma = \gamma_1 \cup \gamma_2^-$, Per il teorema integrale di Cauchy(\ref{teorema integrale Cauchy})
	\[
		\begin{gathered}
			\oint_\gamma f(z) \dd z = 0\\
			\oint_\gamma f(z) \dd z = \int_{\gamma_1} f(z)\dd z + \int_{\gamma_2^-} f(z) \dd z = 0\\
			\int_{\gamma_1} f(z)\dd z = -\int_{\gamma_2^-} f(z) \dd z = \int_{\gamma_2} f(z) \dd z
		\end{gathered}
	\]
\end{proof}
\begin{theorem}[Formula integrale di Cauchy]
	Sia $f(z)$ una funzione olomorfa definita su un insieme $A$ aperto del piano complesso $\mathbb{C}$. Sia $\gamma$ una curva semplice chiusa contenuta in $A$. Sia $S$ la regione racchiusa da $\gamma$ percorsa in senso antiorario e sia $z$ un punto qualsiasi interno ad $S$ dove la funzione è definita, che non sia sulla curva $\gamma$, allora vale la relazione:
	$$
		f(z)=\frac{1}{2 \pi i} \oint_{\gamma} \frac{f(\xi)}{\xi-z} \dd \xi
	$$
	La formula di Cauchy esprime quindi il valore di una funzione in ogni punto del dominio $S$ mediante $i$ valori che essa assume sul contorno di tale dominio, tramite un integrale di linea.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Si consideri un cerchio $C_{\varepsilon}$ centrato in $z$ di raggio $\varepsilon$ che sia interamente contenuto in $S$. Per il teorema integrale di Cauchy(\ref{teorema integrale Cauchy}) sono uguali i due integrali
	$$
		\frac{1}{2 \pi i} \oint_{\gamma} \frac{f(\xi)}{\xi-z} \dd \xi=\frac{1}{2 \pi i} \oint_{C_{\varepsilon}} \frac{f(\xi)}{\xi-z} \dd \xi
	$$
	II secondo integrale può essere calcolato con la sostituzione $\xi-z=\varepsilon e^{i \theta}$, ottenendo
	$$
		\frac{1}{2 \pi i} \oint_{C_{\varepsilon}} \frac{f(\xi)}{\xi-z} \mathrm{~d} \xi=\frac{1}{2 \pi} \int_{0}^{2 \pi} f\left(z+\varepsilon e^{i \theta}\right) \mathrm{d} \theta
	$$
	Ma per il teorema integrale di Cauchy(\ref{teorema integrale Cauchy}) l'integrale sul cerchio è indipendente dal raggio, pertanto si può calcolare per qualunque $\varepsilon$, in particolare si può far tendere $\varepsilon$ a $0$ , e siccome $f(z)$ è continua si ottiene
	$$
		\lim _{\varepsilon \rightarrow 0} \frac{1}{2 \pi} \int_{0}^{2 \pi} f\left(z+\varepsilon e^{i \theta}\right) \mathrm{d} \theta=\frac{f(z)}{2 \pi} \int_{0}^{2 \pi} \mathrm{d} \theta=f(z)
	$$
	quindi in definitiva
	$$
		\frac{1}{2 \pi i} \oint_{\gamma} \frac{f(\xi)}{\xi-z} \dd \xi = f(z)
	$$
\end{proof}
\begin{definition}[Residuo]
	Sia $\Omega$ un aperto del piano complesso $\mathbb{C}$, e $z_{0}$ un punto di $\Omega$. Sia
	$$
		f: \Omega \backslash\left\{z_{0}\right\} \rightarrow \mathbb{C}
	$$
	una funzione olomorfa che in $z_{0}$ ha una singolarità isolata e quindi un unico sviluppo locale in serie di Laurent
	$$
		f(z)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} a_{n}\left(z-z_{0}\right)^{n}
	$$
	II residuo di $f$ in $z_{0}$ è l'integrale di $f$ lungo la circonferenza $\gamma_{r}=\left\{z:\left|z-z_{0}\right|=r\right\}$ diviso per $2 \pi i$ :
	$$
		\operatorname{Res}\left(f, z_{0}\right)=\frac{1}{2 \pi i} \oint_{\gamma_{r}} f(z) \mathrm{d} z
	$$
	dove il raggio $r$ è preso sufficientemente piccolo da non contenere altre singolarità isolate. In modo equivalente, il residuo di $f$ in $z_{0}$ è il coefficiente $a_{-1}$ della serie di Laurent, e viene indicato con
	$$
		\operatorname{Res}_{z_{0}} f(z)=a_{-1}
	$$
	II valore del residuo non dipende dal raggio del cerchio lungo il quale avviene l'integrazione, ma solo dal comportamento della funzione nel punto di singolarità.
\end{definition}
Se $z_0$ è una singolarità eliminabile
\[
	\mathrm{Res}(f,z_0) = 0
\]
Se la $f(z)$ ha un polo semplice in $z_0$
\[
	\mathrm{Res}(f,z_0) = \lim_{z \to z_0} [(z-z_0) \cdot f(z)]
\]
Se il polo non è semplice
\[
	\mathrm{Res}(f,z_0) =\frac{1}{(k-1) !} \lim _{z \rightarrow z_{0}} \frac{\mathrm{d}^{k-1}}{\mathrm{~d} z^{k-1}}\left[\left(z-z_{0}\right)^{k} \cdot f(z)\right]
\]
\begin{theorem}[Teorema dei residui]
	Sia $\Omega$ un insieme aperto del piano complesso C. Siano $z_{1}, \ldots, z_{n}$ punti di singolarità della funzione $\omega=f(z)$ in $\Omega$. Sia inoltre $\gamma$ una curva semplice chiusa in $\Omega \backslash\left\{z_{1}, \ldots, z_{n}\right\}$ tale che $\left\{z_{1}, \ldots, z_{n}\right\}$ sia contenuto nel sottoinsieme limitato di $\mathbb{C}$ delimitato da $\gamma$.
Se $f(z)$ è una funzione olomorfa su $\Omega \backslash\left\{z_{1}, \ldots, z_{n}\right\}$, allora l'integrale della funzione su $\gamma$ è dato dalla:
$$
\oint_{\gamma} f(z) \dd{z}=2 \pi i \sum_{k=1}^{n} I_{z_{k}}(\gamma) \operatorname{Res}_{z_{k}}(f),
$$
dove $\operatorname{Res}_{z_{k}}(f)$ denota il residuo di $f$ in $z_{k}, e I_{z_{k}}(\gamma)$ è l'indice di avvolgimento della curva $\gamma$ attorno a $z_{k}$.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Teorema delle radici complesse coniugate]
	Se $P$ è un polinomio in una variabile a coefficienti reali se $a+ib$ è una radice allora lo è anche il suo complesso coniugato $a-ib$.
	\begin{corollary}
		Dal teorema fondamentale dell'algebra e dal teorema delle radici complesse coinugate segue che se un polinomio ha grado dispari deve avere almeno una radice reale.
	\end{corollary}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Si consideri il polinomio
	\[
		P(z) = a_0+a_1z+a_2z^2+\ldots+a_nz^n = \sum_{r=0}^{n} a_r z^r \quad a_r \in \R
		\]
		Assumiamo $z_0$ radice di $P$
		\[
			P(z_0) = \sum_{r=0}^{n} a_r z_0^r = 0
			\]
		Per $\overline{z_0}$ si ha
		\[
			P(\overline{z_0}) = \sum_{r=0}^{n} a_r \overline{z_0}^r = \sum_{r=0}^{n} a_r \overline{z_0^r}=\sum_{r=0}^{n} \overline{a_rz_0^r}=\overline{0}
			\]
		Da cui
		\[
			\sum_{r=0}^{n} a_r \overline{z_0}^r=\overline{0}=0
		\]
\end{proof}
\subsection{Cubica}
\[
	x^3+bx^2+cx+d=0
	\]
Si effettua la sostituzione $x=y+k$
\[
	\begin{gathered}
	(y+k)^3+b(y+k)^2+c(y+k)+d=0\\
	y^3+3y^2k+3yk^2+k^3+by^2+2bky+bk^2+cy+ck+d=0\\
	y^3+(3k+b)y^2+(3k^2+2bk+c)y+k^3+bk^2+ck+d=0\\
	\end{gathered}
	\]
Si sceglie $k$ in modo che il coefficiente di $y^2$ sia $0$
\[
	\begin{gathered}
		k = -\frac{b}{3}\\
		3k^2+2bk+c = -\frac{b^2}{3}+c\\
		k^3+bk^2+ck+d=\frac{2b^3}{27}-c \frac{b}{3}+d\\
	\end{gathered}
\]
posti
\[
	p=-\frac{b^2}{3}+c \text{ e } q = \frac{2b^3}{27}-c \frac{b}{3}+d
\]
Si ha
\[
	y^3+py+q=0
	\]
Si cercano le soluzioni nella forma $y=u+v$, sostituendo
\[
	(u+v)^3+p(u+v)+q=u^3+v^3+(3uv+p)(u+v)+q=0
\]
Allora
\[
	u^3+v^3=-q \text{ e } u^3v^3=-\frac{p^3}{27}
\]
Si può quindi costruire un'equazione di secondo grado per trovare $u^3$ e $v^3$
\[
	z^2+qz-\frac{p^3}{27}=0
\]
Le cui soluzioni sono
\[
	z_{1,2} = \frac{-q\pm\sqrt{q^2+p^3/27}}{2}=-\frac{q}{2}\pm \sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{p^3}{27}}=-\frac{q}{2}\pm \sqrt{\Delta}
\]
Assumendo $\Delta \geqslant 0$ abbiamo la soluzione reale
\[
	y = \sqrt[3]{z_1} + \sqrt[3]{z_2}
\]
Nel caso $\Delta > 0$, Ricordiamo le radici cubiche di $1$
\[
	1,-\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}i,-\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2}i
\]
Le radici sono
\[
	\begin{gathered}
		u_0=\sqrt[3]{-\frac{q}{2}+\sqrt{\Delta}} \quad u_1=u_0\left( -\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}i\right) \quad u_1=u_0\left( -\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2}i\right)\\
		v_0=\sqrt[3]{-\frac{q}{2}-\sqrt{\Delta}} \quad v_1=v_0\left( -\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}i\right) \quad v_1=v_0\left( -\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2}i\right)\\
	\end{gathered}
\]
Allora
\[
	\begin{gathered}
	u_0+v_0=\sqrt[3]{-\frac{q}{2}+\sqrt{\Delta}} + \sqrt[3]{-\frac{q}{2}-\sqrt{\Delta}}\\
	u_1+v_1=-(u_0+v_0)\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{3} }{2}(u_0-v_0)i\\
	u_2+v_2=-(u_0+v_0)\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3} }{2}(u_0-v_0)i\\
	\end{gathered}
\]
